---
quote: "3_07-12-1"
chapter: "3"
verses: "7-12(1)"
title: "От Матфея 3:07-12"
excerpt: "Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?"
date: "2009-04-11"
tags: [""]
posttype: "comment"
---
![alt Иоанн Креститель и фарисеи](/saint-john-the-baptist-and-the-pharisees-james-tissot_02.jpg "Иоанн Креститель и фарисеи, Джеймс Тиссо, 19 век.Бруклинский музей, Нью Йорк")
>7. Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?
>8. сотворите же достойный плод покаяния
>9. и не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму.
>10. Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь.
>11. Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем;
>12. лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым.


**Арджуна**: Фарисеи, саддукеи и ессеи - это еврейские секты.

Фарисеи называются на иврите «перушим», что значит отделившиеся, раскольники. Они толковали Святое Писание, основываясь на народных преданиях и приметах. То есть, они добавляли к Закону отсебятину, и, тем самым, жутко досаждали саддукеям, враждовали с ними.

Саддукеи, считали, что Закон Моисея надо соблюдать от буквы до буквы, как написано. Они вели всякие междоусобицы и собирались в основном в городах, в Храме.

Ессеи - а Иоанн, как мы знаем, был из ессеев - видели, что люди уже не соответствуют тому, что было написано тысячи лет назад. В отличие от остальных, они считали, что в миру исполнять Закон сложно, и потому удалялись от мирской жизни в обособленные места, практиковали отречение и безбрачие. 

Здесь видно, что фарисеи и саддукеи на самом деле не служат Богу, а занимаются чисто земными делами, политикой и прихрамовыми распрями.

**Рубик**: Знание, оно - лжец. Фарисеи были кандидатами в знатоки.

**Ананда**: В своей проповеди Иоанн открывает всё знание мира и всю йогу. Каждое слово здесь важно и стоит на своём месте. Именно поэтому, этот эпизод и повторён у всех Евангелистов, точь в точь:

«Увидев же Иоанн многих фарисеев и саддукеев, идущих к нему креститься, сказал им: порождения ехиднины! кто внушил вам бежать от будущего гнева?»

**Рубик**: Кто такие «порождения ехиднины»?

**Ананда**: Дети змея.

**Рубик**: Аспида, который сидел на Древе, который был проклят Богом. Прочитай, пожалуйста, что было сказано змию.

**Ананда**: «И сказал Господь Бог змею: за то, что ты сделал это, проклят ты пред всеми скотами и пред всеми зверями полевыми; ты будешь ходить на чреве твоем, и будешь есть прах во все дни жизни твоей» [Быт. 3, 14].

**Рубик**: Что такое прах, «ибо прах ты и в прах возвратишься»? Имеется ввиду земля, это в буквальном смысле слова тот же самый материал, из которого ты сам состоишь. То есть, ты будешь есть то, что уже кто-то съел когда-то.

**Ананда**: «...и вражду положу между тобою и между женою».

**Рубик**: Кому Он это говорит? Уже человеку! Господь не сделал разницы между человеком и змием. Поступив по воле змия, человек стал змием. Психология сознания и суть этой змеиной, предательской, лукавой, извивающейся натуры вошли в человека. Человек с этого момента может абсолютно сравниваться с аспидами, со змеями, то есть со лжецами.

**Ананда**: «...и между семенем твоим и между семенем ее; оно будет поражать тебя в голову, а ты будешь жалить его в пяту» [Быт. 3, 15].

**Рубик**: Нигде во всем животном мире не существует такого понятия, как токсикоз во время беременности. Это должна быть животина уж совсем больная. У людей же практически не бывает другого. Мало того, материнское семя противостоит отцовскому семени, материнский организм противостоит ребёнку. Так же и ребёнок противостоит материнскому организму. То есть, у человека всё построено на принципе отторжения и взаимного конфликта. Конфликт этот начинается с момента зачатия - что буквально и написано.

**Ананда**: «...Кто внушил вам бежать от будущего гнева?»

**Рубик**: В данном случае, это означает, что «я сегодня покрещусь и в будущем отвращу возможный грех». Они все прекрасно знают, что они - потомки Адама и Авраама, и, в том или ином виде, они всё-таки грешники, пусть, совсем чуть-чуть, и они думают: «А пойду-ка я покрещусь, на всякий случай, чтобы отвратить от себя, возможно, ещё какой-то грех, которого я не знаю, но чтобы стать ещё чище через это».

Это как я рассказывал про одну мою знакомую, которая вытаскивает пакетик с бумажками, и показывает их: «Вот, в таком-то обществе была - и удостоверение есть, и в таком-то была, вот ещё удостоверение, что я прослушала курс лекций по тому-то, и ещё, и ещё...». Если какое-нибудь из этих обществ более праведно, чем другое, - она и там побывала. Может, где-то ереси научили, зато в другом месте это компенсировалось. Везде побывала, везде отметочку поставила… Это - скотство. Это даже хуже, потому что животные такого не придумают. Это и есть - фарисейская закваска.

**Ананда**: «... Сотворите же плод достойный покаяния».

**Рубик**: Что такое «покаяние», от какого слова оно произошло? Каиться. От Каина. Он убил Авеля, а потом Бог его изгнал. Каин сказал: «Я пойду по земле, и любой меня убьёт за то, что я сделал». А Бог сказал: «Всякому, кто убьёт Каина, отмстится всемеро» [Быт. 4:15]. И дал ему печать на лоб. Вот этот штамп Каина - и есть покаяние. Кто увидит эту печать, вообще не сможет приблизиться с мыслью о мести. Ты поверила Каину, что он действительно раскаялся в убийстве своего брата?

**Ананда**: Вообще, он раскаялся.

**Рубик**: Если бы оно было так, не было бы разделения между родами. Практически вся часть тёмного земного наследия, лжецов, негодяев, неправедников произошла от Каина. От Каина все роды описываются. Было три брата: один не успел дать потомство, а вот от двух других произошли две цепи рождения. Одна из них - праведна, та, которая произошла от Сифа, а вторая - неправедна, та, которая произошла от Каина. Если бы покаяние Каина было искренним, то такого жесткого разделения не произошло бы.

**Ананда**: «...И не думайте говорить в себе: "отец у нас Авраам", ибо говорю вам, что Бог может из камней сих воздвигнуть детей Аврааму».

У Малахии есть фрагмент, где Бог говорит: «вы обкрадываете Меня. Скажете: "чем обкрадываем мы Тебя?" Десятиною и приношениями» [Мал. 3.8]. Он говорит, что люди не могут соотносить себя с Богом напрямую, им нужна какая-то прокладка в виде Авраама или царя. В этом они Его обкрадывают. Вместо того, чтобы отдать Ему всё, они дают ему десятину.

Им была дана садхана - закон, а они вместо того, чтобы опереться на неё и пойти к Богу, стали рабами Его.

**Рубик**: Да, вместо того, чтобы применить это для своей реабилитации, чтобы, встав на плечи этого дара, который дал Господь, использовать его себе в рост, они стали этим торговать. Хуже того, они начали скрывать это от людей, как псы, сидящие на кормушке. И себе не брали, и другим не давали. Они превратили это в тайное писание и стали говорить, что это есть удел особых, единственных, а не всех подряд. И этим они стали покупать людей, их доверие, веру, их знание, положение в конце концов.

А кто такие камни? На фарси камень это «кар». И этот же самый корень, находится в слоге «кри» - крия - огонь, и в слове карма - это всё одно, единое. То есть камни - это есть ваша карма.
Помните камень преткновения? Каждый камень, возведённый в самом себе, становится в конце концов камнем преткновения. Сей камень и есть карма. Всякая карма должна быть исчерпана. Вся карма, которую вы отложили, забыли, о себе напомнит. В конце концов, она станет камнем преткновения. Она не пустит вас вперёд, пока вы не обратите на неё внимание и не отработаете. Таким образом, он говорит, что будучи детьми Авраама, при всей его праведности, принятости Богом, при том, что Бог "размножил его семя”, вы, всё же, - порождения кармы. Поэтому в своей дальнейшей деятельности, вы должны это учитывать. На то и дана Тора, чтобы отрабатывать карму. Тора, как раз, и есть то, что ты назвала прекрасным словом садхана. А они смысл Торы закрывали от людей.

**Ананда**: «Уже и секира при корне дерев лежит: всякое дерево, не приносящее доброго плода, срубают и бросают в огонь».

Здесь имеются ввиду два дерева, которые выше и ниже головы. Человек проявленный рассматривается как дерево, растущее корнями вверх. И отсечь нужно выше головы. То есть, отсечь истинный мир от проявленного феноменального мира, и проявленный мир сжечь. Это, по сути, крия йога.

**Рубик**: Да, Иоанн был просто потрясающим йогом!

Только имейте ввиду, что каждое слово, которое здесь написано - это не методика. Не стремитесь, во что бы то ни стало, передать другим то, что вы знаете. Сначала постарайтесь обрести союз с Богом, а потом Он вам скажет, кому это должно передавать, а кому - нет. То, что вы слышите, может очень серьезно смущать людей, которые находятся вокруг вас. Безумное количество трагедий совершилось! Поэтому любое знание - есть кровь. Неправильно употребленное знание может привести к большим проблемам.

**Ананда**: «Я крещу вас в воде в покаяние, но Идущий за мною сильнее меня; я не достоин понести обувь Его; Он будет крестить вас Духом Святым и огнем».

Вообще, я задумалась о слове «крещу». Обряд крещения появился уже потом в христианской церкви, а он очищал - Иоанн Очиститель.

Рубик: Очищение - это постоянный каждодневный обряд. В данном случае идет речь о крещении. Это, по сути, было посвящением. В слове посвящение корень - "свет". То есть, он не просто их отмывал, но ещё и освящал. Он говорит: я вас крещу, то есть освящаю, а идущий за мною будет выжигать. В чем смысл выжигания?

**Аджанта**: Закалять.

**Рубик**: Не только закалять.

**Арджуна**: Выжигание грязи.

**Рубик**: Это самое мелкое, что даётся огнем. А вот, что ещё более красивое?

**Ананда**: Изменение структуры.

**Рубик**: Всё правильно, это всё - подспудные процессы, причём, обжиг позволяет выявить несовершенства. Дело в том, что если структура не преобразуема, если грязи настолько много, что она не способна преобразоваться в чистое стекло, в буквальном смысле слова, то этот горшок во время обжига расколется. Он перестанет быть сосудом. Это очень важно! Это очень серьёзное назидание множеству людей. Если вы грязны, то это ещё не факт, что сошедший огонь вас очистит. Может случиться так, что он вас полностью пожрёт. То есть, в вас окажется настолько много грязи, что она сгорит вся, а больше ничего не останется, или индивидуальности останется настолько мало, что точек скрепления, объединяющих всё в единую структуру, не окажется.

**Рубик**: ...Через выпрямление путей к Господу, через пустыни. Местоположение пустыни мы определили, - в Вишудхе, в месте зарождения первичного атома, почему это место и является самым опасным. Самый опасный народ - это не воины, это - гандхарвы. Они - сладкоголосые, сладкозвучные, они обладают великими искусствами, и при этом, 99,9 процентов артистов наполнены только ненавистью, злостью и завистью. Вишуддха - это самое тяжёлое место. Именно поэтому Иисус Христос назвал вишудху престолом Сатаны, в Откровении, когда вы читаете обращение к третьей церкви [Откр. 2:13].

Но пустыня находится в отражённом теле человека, потому что в истинном человеке этого просто нет, он весь прекрасен. Бог не мог сотворить что-либо, что было бы не прекрасно. А доказывает этот тезис радуга! «В вечное напоминание об этом своём завете даю вам радугу».[^1] Радуга - это и есть семь чакр человека! «Всякий раз, когда я посмотрю на человека, этого мерзкого, гадкого, отвратительного, когда у меня возникнет желание его смыть, я переведу свой взор на радугу, и успокоюсь, и вспомню об этом своём обещании». Радуга - это и есть то, совершенное. Человек, в истинном своём состоянии, и есть - перелив этой красоты, лучезарности, прообраз которой мы видим в радуге.

**Ананда**: «... Лопата Его в руке Его, и Он очистит гумно Свое и соберет пшеницу Свою в житницу, а солому сожжет огнем неугасимым». 

**Рубик**: Что есть солома, а что есть зерно? Где находится зерно?

Мы ещё не сказали, что Дух Святой - это и есть сушумна. Канал сушумны у обычного «нормального» человека просто запечатан. Существуют специальные практики, которые раскрывают его, которые создают в нём вакуум, чтобы поднимать кундалини вверх. Этими практиками нужно заниматься. Иоанн как раз и говорит об этих практиках. Он сам является олицетворением практики активации кундалини, продавливания. То есть, он - предтеча, он идёт перед кундалини и открывает канал сушумны. По открытому каналу сушумны энергия кундалини поднимается вверх, а это и есть - Дух Святой. Иоанн Креститель - властелин иды и пингалы, то есть, тех двух нервных токов, которые начинаются в левой и правой ноздре и опускаются вплоть до копчика. Активация иды и пингалы может идти как через копчик, так и через носовую полость. По сути своей, ноздри - это завершение, это место, где заканчивается действие вишудхи.

Потому-то он и учитель, что он должен провести именно от копчика до вишудхи, до входа в аджну. Самое опасное место. Травма этого места приводит к полному обезволиванию, чем пользовались фашистские врачи. Они специально уничтожали малый участок мозга в этом месте. Тем самым, даже человек самой высокой воли, с самым высоким показателем фанатизма превращался в абсолютного раба, который выполнит любую волю хозяина.

Этой точкой очерчивается высшая степень духовности. Кто постигает эту точку, становится равным Богу. Не сиддхой. Он становится много выше, чем любой сиддха.

Поднять уровень сознания на каждую из вышестоящих точек очень сложно. Поднять его выше, чем вишуддха, практически нереально. Вы можете сказать, что когда человек постигает вишудху перед ним открываются все истины мироздания… Но как там можно что-то открыть? Там открывать нечего, потому что всё открыто, вот только с этим открытым надо что-то делать. Кто сумеет этим воспользоваться и поднимет уровень сознания в эту точку, тот с этого момента по сути становится Сыном Бога, то есть полной и окончательной реализацией Бога в человеческом теле.

Символически это выглядит, это отсечение головы. Во многом тело есть механический аппарат, который обеспечивает функцию единения с физическим миром. Одновременно с этим, оно обеспечивает функцию сбережения высших центров. Когда вы постигаете возможность прямого участия в этом мире без посредства тела, это и есть символ отсечения головы.

Этот эпизод Евангелия настолько важен, что даже столь великий бхакти-йог, как Иоанн, не мог позволить себе умолчать об этом. Этот эпизод является основой основ раджа-йоги. Здесь говорится о главном, о том, что происходит в результате практики раджа-йоги, об этапах постижения, о том, что это бой не на кровь, а на смерть. Это лишь только кажется, что всё просто. Вы воочию могли увидеть, что многие рассыпятся вдребезги. У людей допотопного периода была возможность сохранить свою жизнь - просто не мочиться долго в воде. А Бог их лишил этой возможности, Он их заставил. И они просто в ней растаяли, их не стало, оказалось, что главной их сутевой составляющей была грязь. Это не позор, не стыд, это не ужасно, не отвратительно, это просто так, как оно есть. А Бог человека сотворил для Бога. Значит все те, которые не имеют возможности быть приведены к человеческому состоянию, должны уступить место другим, которые имеют эту возможность. И Иоанн им рассказывает путь от дилеммы - идти этим путём или не идти: сначала гнев, камни, затем возделывание поля, плевела, семена, солома, потом обжигание, выжигание и так далее. И всё очень последовательно. Это, по сути, и есть раджа-йога.

В процессе занятия была сделана одна очень серьезная ошибка, когда рассказывалось о пробуждении и продвижении кундалини. Она была сделана намеренно, для того, чтобы на следующем занятии вы указали мне на неё. Ошибка яркая, очевидная и простая. Было бы здорово, если бы вы её нашли.

[^1]: И сказал Бог: вот знамение завета, который Я поставляю между Мною и между вами и между всякою душею живою, которая с вами, в роды навсегда: Я полагаю радугу Мою в облаке, чтоб она была знамением завета между Мною и между землею. И будет, когда Я наведу облако на землю, то явится радуга в облаке; и Я вспомню завет Мой, который между Мною и между вами и между всякою душею живою во всякой плоти; и не будет более вода потопом на истребление всякой плоти. И будет радуга в облаке, и Я увижу ее, и вспомню завет вечный между Богом и между всякою душею живою во всякой плоти, которая на земле (Быт. 9:12-16).
